\chapter{Phénomènes de battements}
\label{tpbattements}

L'étude du phénomène de battements
s'appuie sur le calcul trigonométrique
qui donne~:
\begin{align*}
    s(t)
    &= \alpha \sin(\omega_1 t + \phi_1) + \beta \sin(\omega_2 t + \phi_2) \\
    &= (\alpha + \beta) \sin(\omega_m t + \phi_m) \cos(\omega_d t + \phi_d)
        + (\alpha - \beta) \cos(\omega_m t + \phi_m) \sin(\omega_d t + \phi_d)
\end{align*}
avec~:
\begin{align*}
    \omega_m = \frac{\omega_1 + \omega_2}{2}
    \qq{et} & \omega_d = \frac{\omega_1 - \omega_2}{2} \\
    \phi_m = \frac{\phi_1 + \phi_2}{2}
    \qq{et} & \phi_d = \frac{\phi_1 - \phi_2}{2}
\end{align*}
dans les conditions «~optimales~»
(notons que
le phénomène est notable
même en dehors
de ces conditions)
où
$\alpha = \beta$
et
$\phi_1 = \phi_2 = 0$,
on obtient~:
\begin{equation*}
    s(t)
    = 2 \alpha
        \sin(\frac{\omega_1 + \omega_2}{2} t)
        \cos(\frac{\omega_1 - \omega_2}{2} t)
\end{equation*}
Le phénomène se produit
à proprement parler
lorsque
$\omega_1$ et $\omega_2$
sont proches.
Le signal $s(t)$
résultant du calcul
va correspondre à
un signal de haute fréquence ($\omega_m$)
modulé par un signal de basse fréquence ($\omega_d$).

L'étude va consister
à filtrer (ou ignorer) les oscillations haute fréquence
pour déterminer la pulsation des battements $\omega_d$.
\begin{itemize}
    \item Si l'une des deux fréquences est connue
        on pourra déterminer l'autre fréquence,
        même si
        l'appareil d'acquisiton
        ne permet pas de capter
        des signaux de haute fréquence.
    \item Autrement,
        on pourra déterminer l'écart
        qui sépare deux fréquences proches.
\end{itemize}

\section{Diapasons}

    Avec deux diapasons
    de fréquence de résonance proches
    ($\Delta f = \SI{10}{\hertz}$)
    (on prendra en pratique,
    deux diapasons identiques,
    l'un d'entre eux lesté)
    on distingue à l'oreille
    le son des battements.

    La superposition d'ondes sonores
    correspond bien à une addition au sens mathématique.

    Avec un montage
    détecteur d'enveloppe
    on peut retirer
    les oscillations haute fréquence
    du signal
    et calculer
    sa transformée de \propername{Fourier},
    pour obtenir la fréquence des battements.
    On sera attentif à la fréquence obtenue,
    car
    en sortie du détecteur de crête
    la période fondamentale du signal
    est divisée par deux.

    Dans ce montage
    une acquisiton
    sur une durée suffisament longue
    peut aussi permettre d'estimer
    la fréquence des battements,
    par un comptage d'oscillations
    sur une plage de temps connue.
    \begin{draft}
        Lorsque j'ai tenté cette manip
        le détecteur de crêtes
        coupait tout le signal
        pour une raison encore à déterminer\dots
    \end{draft}

    \section{Doublet du sodium}

    On étudie
    le doublet du sodium
    à l'aide d'un interféromètre de \propername{Michelson}.

    \subsection{Photodiode au centre de l'écran}

    Au centre de l'écran,
    l'intensité lumineuse
    dûe à une raie
    s'écrit~:
    \begin{equation*}
        I(e)
        = I_0 (1 + \cos(\frac{2\pi\delta}{\lambda}))
        \qq{avec}
        \delta = 2 e
    \end{equation*}
    \begin{todo}
        Pourquoi~?
    \end{todo}
    alors lorsque
    la lumière de deux raies
    ($\lambda_1$, $\lambda_2$)
    éclaire l'écran,
    on obtient
    (dans les conditions «~optimales~»)
    après développement limité~:
    \begin{equation*}
        I(e)
        = 2 I_0 (
            1
            + \cos(\frac{4\pi e}{\lambda_m})
                \cos(4\pi e \frac{\lambda_d}{\lambda_m^2})
            )
    \end{equation*}
    l'étude ne se fait donc pas
    avec un signal temporel $s(t)$
    mais avec un signal $I(e)$
    qui évolue
    avec l'épaisseur de la lame d'air
    équivalente au \propername{Michelson}.
    On peut se ramener
    à un signal en temps
    si l'on déplace un miroir
    à une vitesse constante et bien connue,
    on fait alors l'aquisition du signal
    sur une photodiode au centre de l'écran.

    \subsection{Brouillages sur tout l'écran}

    La mesure de l'écart $\Delta \lambda = 2 \lambda_d$
    est assez précise
    si l'on repère les \emph{brouillages}
    à l'écran,
    en généralisant l'expression précédente
    pour les différents angles incidents~:
    \begin{equation*}
        I(i, e)
        = 2 I_0 (
            1
            + \cos(\frac{4\pi e \cos(i)}{\lambda_m})
                \cos(4\pi e \cos(i) \frac{\lambda_d}{\lambda_m^2})
            )
    \end{equation*}
    on constate
    que l'intensité $I(i, e)$
    va être constante sur l'écran ($I(i, e) = 2 I_0 \forall i$)
    lorsque~:
    \begin{equation*}
        4\pi e \cos(i) \frac{\lambda_d}{\lambda_m^2}
        = 2n\pi
        \implies
        e_n
        = n \frac{\lambda_m^2}{4 \cos(i) \Delta\lambda}
    \end{equation*}
    en mesurant
    l'écart entre les $e_n$
    on retrouvera
    l'écart cherché.
